\section{Làm thế nào để xác định nguyên nhân gây ra cá chết?} % (fold)

Việc xác định chính xác nguyên nhân gây ra các vụ cá chết hàng loạt thường không dễ xác định, bởi vì cá thường khi chết không có những biểu hiện, hay dấu hiệu, đặc trưng bên ngoài, và các nguyên nhân chính gây ra thường chỉ còn lưu lại dấu vết trong thời gian rất ngắn. Một thủy vực, khi có cá chết, có thể quay trở lại điều kiện bình thường trong vòng vài giờ. Việc chẩn đoán những nguyên nhân khả nghi, do vậy, thường phải đưa ra các giả thiết về các nguyên nhân có thể khác nhau, và loại trừ dần trong quá trình điều tra. Kết quả cuối cùng thường là đưa ra được một, hoặc hai, nguyên nhân khả nghi và có xác suất cao nhất.

Một số các triệu chứng khi cá chết, hoặc đang chết, có thể được quan sát và nếu được ghi chép lại cẩn thận, sẽ giúp ích rất nhiều cho quá trình điều tra. Các dấu hiệu quan sát và nguyên nhân tiềm năng được miêu tả trong bảng dưới đây:

% Table-begin
\begin{center}
\begin{longtable}{@{}lp{0.5\textwidth}p{0.4\textwidth}@{}}
\caption{Xác định nguyên nhân gây ra cá chết} \label{tab:xac-dinh-nguyen-nhan-gay-ca-chet} \\
\toprule
\texttt{\#} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Dấu hiệu quan sát}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Nguyên nhân có thể có}} \\ \midrule
\endfirsthead
\multicolumn{3}{c}{{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- tiếp theo trang trước}} \\

\hline

\texttt{\#} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Dấu hiệu quan sát}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Nguyên nhân có thể có}} \\

\hline
\endhead

\hline \multicolumn{3}{r}{{Xem tiếp ở trang sau}} \\ \hline
\endfoot

\hline
\endlastfoot

1 & Cá chết há miệng, mang phù và đầu bị cong lại. Mang bị bợt màu, đỏ hơi xanh (màu bluish red) & Thiếu Oxy \\ \hline
2 & Chỉ một hoặc hai loài chính bị chết trong khi có rất nhiều loài khác vẫn sống & \begin{tabular}[t]{@{}p{0.4\textwidth}@{}}- Việc thiếu oxy hòa tan một phần có thể làm chết những loài nhạy cảm.\\ - Do dịch bệnh gây chết cho một số loài nhất định.\end{tabular} \\ \hline
3 & Cá đã chết qua đêm và/hoặc cá sống đang bơi gần bề mặt và ngáp không khí, đặc biệt hay xảy ra xung quanh mép nước, và vào buổi sáng sớm & Thiếu oxy do có quá nhiều thực vật thủy sinh hô hấp, (có thể là vi tảo hoặc các thực vật lớn ở những vùng ngập nước). \\ \hline
4 & Cá chết sau mưa lớn hoặc lũ & Thay đổi nhanh chóng trong các thông số chất lượng nước (ví dụ pH, độ đục, độ mặn, nhiệt độ) \\ \hline
5 & Cá chết xảy ra ở cửa sông sau khi mưa lớn hoặc lũ lụt, và ngửi được mùi ``trứng thối'' & Sự phát sinh khí hydro sunfua từ trầm tích ở nơi đầm phá đổ ra biển \\ \hline
6 & Cá chết xảy ra trong/sau một quãng thời gian nắng nóng; và chỉ có một số loài nhạy cảm với thay đổi nhiệt độ (ví dụ như cá hồi), hoặc những loại đang sống ở khu vực cận vùng phân bố địa lý, hoặc phân bố độ cao, phổ biến của chúng bị chết; và cá chết chỉ xảy ra trong các vùng nước nhỏ (ví dụ như đập, ao, suối) & Có thể do nhiệt độ quá cao \\ \hline
7 & Cá chết xảy ra trong hoặc sau thời kỳ cực lạnh hoặc sương giá; và chỉ có một số loại nhạy cảm với nước lạnh, hoặc những loài đang sống ở khu vực cận vùng phân bố địa lý, hoặc phân bố độ cao, phổ biến của chúng, bị chết; cá chết chỉ xảy ra trong vùng nước nhỏ (ví dụ như đập, ao, suối) & Có thể do nhiệt độ quá thấp \\ \hline
8 & Cá có tổn thương rõ ràng trên cơ thể & Dịch bệnh (có thể liên quan đến chất lượng nước kém) \\ \hline
9 & Cá chết nhiễm nấm màu trắng hoặc xám & Cá đã chết được vài ngày và bị nhiễm nấm thứ cấp (Saprolegnia) \\ \hline
10 & Cá chết sau một khoảng thời gian dài có các triệu chứng không khỏe mạnh & Dịch bệnh \\ \hline
11 & Cá bệnh, hoặc cá lờ đờ không khỏe mạnh xuất hiện cùng với cá chết & Do dịch bệnh hoặc do độc tố \\ \hline
12 & \begin{tabular}[t]{@{}p{0.5\textwidth}@{}} - Chỉ có cá nhỏ hơn chiều dài hợp pháp được phép đánh bắt, và các loài cá cảnh bị ảnh hưởng, hoặc chủ yếu là các loài cá không có giá trị thương mại hoặc các loài không phải cá cảnh bị chết;\\ - Cá chết không phải cá là đặc trưng của vùng nước đó (VD: Cá đại dương ở vùng cửa sông)\\ - Cá chết là loài có giá trị thương mại, hoặc cá cảnh, có kích thước hợp lí nhưng xuất hiện những tổn thương vật lí (do lưới hay móc câu)\end{tabular} & Cá chết do bắt nhầm trong khi đánh bắt và bị bỏ đi, hoặc do bắt được không chủ ý (và bị vứt đi) trong quá trình đánh cá \\ \hline
13 & Cá chết, bong bóng bị vỡ & Đánh bắt sử dụng chất nổ \\ \hline
14 & Cá chết ở nơi thải ra nước làm mát & Nhiệt độ cao gây chết cá hoặc một số chất độc hại có trong nước làm mát \\ \hline
15 & Bọt khí (thường rất nhỏ) có thể thấy ở trên đầu hoặc ở vây (khi đưa lên ánh sáng) và cá chết xảy ra trong vùng gần đập/cửa đập), hoặc gần thiết bị sục khí (ví dụ như trong ao nuôi trồng thủy sản). & Bệnh tổn thương do bọt khí. (Thường xảy ra khi có quá nhiều ô xy hòa tan, vượt ngưỡng bão hòa của oxy trong nước – ND) \\ \hline
16 & Tất cả các loài cá với kích thước khác nhau ở trong vùng nước đều chết & \begin{tabular}[t]{@{}p{0.4\textwidth}@{}}- Chất độc, ô nhiễm xâm nhập nguồn nước\\ - Thiếu oxi trầm trọng\\ - Tảo độc\end{tabular} \\ \hline
17 & Cá chết ở một phần tương đối nhỏ của thủy vực & Hàm lượng nhôm cao và axit (pH thấp), liên quan đến dòng chảy thoát nước phèn \\ \hline
18 & Cá chết xảy ra ở dòng nước có màu đỏ & \begin{tabular}[t]{@{}p{0.4\textwidth}@{}}- Thủy triều đỏ\\ - Sắt từ nước có chứa axit\end{tabular} \\ \hline
19 & Cá chết xảy ra ở dòng nước có màu đen & Nước đen (DO thấp) do lignin cao và tannin từ thực vật mục nát \\ \hline
20 & Cá chết đi liền mùa lũ & \begin{tabular}[t]{@{}p{0.4\textwidth}@{}} Rút nước lũ đã mang số lượng lớn các chất hữu cơ đã bị phân hủy theo dòng nước gây ra thiếu ôxy, hoặc\\ Nước đã bị mất ôxy hòa tan bị lưu trên các cánh đồng ngập lụt hòa trở lại vào dòng chính\end{tabular} \\ \hline
21 & Cá dạt vào bờ biển &
    \begin{tabular}[t]{@{}p{0.4\textwidth}@{}}- Cá chết xảy ra một thời gian trước nơi khác và cá bị dạt vào bờ,\\
    - Cá đã bị tự mắc cạn sau khi bị tấn công bởi các loài ăn thịt khác,\\
    - Cá chết khi đánh bắt bị vứt lại trên bờ.\end{tabular} \\ \hline
22 & Cá chết chỉ của một loài (đặc biệt là các loài được dùng làm mồi như cá cơm, cá mòi, chỉ vàng, cá thu) và kích thước tương đối đồng đều. & Mắc cạn khi bị tấn công bởi các loài ăn thịt\\ \hline
23 & Cá chết xảy ra trong nước có màu xanh, có/không có váng màu xanh lá cây &
    \begin{tabular}[t]{@{}p{0.4\textwidth}@{}}- Độc tố liên quan đến một loại tảo độc màu xanh-màu xanh lá cây phát tác\\
    - Nước có nồng độ tảo cao làm thiếu oxy\end{tabular} \\ \hline
24 & Cá chết ở vùng công nghiệp & Có thể do chất gây ô nhiễm từ việc xả thải cố ý hoặc sự cố tràn đổ.\\ \hline
25 & Cá chết xảy ra ở khu vực đô thị & Các chất ô nhiễm, hoặc do nước thải sinh hoạt góp phần gây chết cá.\\ \hline
26 & Cá chết xảy ra ở khu vực nông nghiệp/làm vườn & Có thể có chất gây ô nhiễm hoặc thuốc trừ sâu.\\
\bottomrule
\end{longtable}
% \end{table}
\end{center}
% Table-end

% section làm_thế_nào_để_xác_định_nguyên_nhân_gây_ra_cá_chết_ (end)
